---
permalink: /hibahcme/392
nomor: 392
nama: Reda Linda Gaudiamo
foto:
  filename: Reda001.jpg
  type: image/jpeg
  size: 784609
  url: >-
    http://5c4cf848f6454dc02ec8-c49fe7e7355d384845270f4a7a0a7aa1.r53.cf2.rackcdn.com/a1280630-a489-47d8-84f7-bcfec61a4f86/Reda001.jpg
seni: sastra
pengalaman: >-
  Menulis untuk media maupun dunia iklan sejak 1986 -- 32 tahun. Selain itu saya
  juga bergiat dalam bidang musik (musikalisasi puisi)
website: www.redagaudiamo.com
sosmed: 'FB: Reda Gaudiamo; IG: @reda.gaudiamo; T: @RedaGaudiamo'
file:
  filename: Sampul Na Willa 2.jpg
  type: image/jpeg
  size: 494703
  url: >-
    http://5c4cf848f6454dc02ec8-c49fe7e7355d384845270f4a7a0a7aa1.r53.cf2.rackcdn.com/acc84346-0dfe-4d19-ae6b-335aa02822ba/Sampul%20Na%20Willa%202.jpg
title: Menemukan Na Willa
lokasi: >-
  Ledemanu, Ds./Kel , Kec. Sabu Barat, Kab. Sabu Raijua, Propinsi Nusa Tenggara
  Timur
lokasi_id: ''
deskripsi: "Menemukan Na Willa: Sebuah Perjalanan Menemukan Jati Diri\r\n \r\nPerjalanan sekaligus riset/kajian yang mencatat dan mendokumentasikan sebuah upaya penemuan jati diri dari seorang perempuan keturunan Sabu di usia 55 tahun. \r\n\r\nPerjalanan ini akan mencatat perjalanan hidup ibunya, keluarga besarnya, rumah keluarga, adat istiadat, dan bagaimana kehidupan perempuan Sabu hari ini dan kemarin. Termasuk di dalamnya\r\n\r\n-\tBagaimana nama seorang anak perempuan dirangkai, dan ditemukan nama kesayangannya. Aturan/sistem yang selama ini hanya diketahui dari mulut ke mulut, tidak tercatat dengan baik.\r\n-\tMengenal motif kain keluarga-keluarga besar di Sabu. Keluarga ibu saya –Ratoekoreh- punya motif kain sendiri yang tidak boleh digunakan oleh keluarga lain ketika acara adat berlangsung. \r\n-\tBagaimana upacara mengikat hari-hari anak perempuan, sejak ia dilahiorkan, dibesarkan, masuk dalam usia dewasa, menikah, dan kemudian kembali kepada keluarga asalnya. \r\n-\tMencatat, merekam pemakaian bahasa Sabu sebagai upaya menjaga bahasa daerah tetap hidup.\r\n\r\nSemua akan tercatat, dipublikasikan dalam bentuk buku dan film pendek, untuk menjadi bahan informasi bagi siapa pun. Khususnya perempuan Indonesia. \r\n"
kategori: perjalanan
latar_belakang: "Ketika menulis buku ketiga, Na Willa, secara sadar saya menggunakan nama kesayangan ibu saya sebagai nama tokoh utamanya: seorang anak kecil yang lahir dari ibu perempuan Sabu dan ayah Cina. \r\n\r\nNa Willa dipakai, karena saya dan Ibu punya nama yang sama. Reda. Jadi, menurut pemahaman saya, semua nama Reda akan punya nama kesayangan Na Willa. Ternyata, tidak begitu aturan mainnya. Lama setelah buku ini muncul, saya berkunjung ke Sumba, tempat paman dan bibi saya tinggal, barulah saya tahu, bahwa meski bernama sama, nama kesayangan untuk saya bukan Na Willa. Ada aturan main dalam memberi nama kesayangan buat anak perempuan Sabu! \r\n\r\nMungkin ketidak-tahuan saya soal Sabu karena ayah dan ibu menjaga harmoni di rumah. Tidak ada yang menonjol, tidak ada yang dominan. Sehingga Ibu menahan diri untuk bicara bahasa Sabu di rumah, Ayah tidak pernah mengajarkan bahasa Cina pada saya.  \r\n\r\nKini kebutuhan untuk tahu lebih banyak tentang “rumah” ibu di Sabu semakin mendesak. Bukan karena jilid 3 Na Willa sedang disusun, tetapi karena saya ingin anak perempuan saya mengenal baik dan bangga akan darah yang mengalir dalam dirinya. Sebelum  melanglang jauh ke negeri orang, ia perlu tahu dirinya dengan utuh. Dan perjalanan serta riset ini pun diperlukan. \r\n\r\n\r\n"
masalah: "Keindahan, kekhasan, keistimewaan budaya negeri yang tak tercatat.\r\nBanyak kekhasan, keunikan dari adat-istiadat, budaya berbagai suku di Indonesia, dibiarkan hilang satu-satu, karena tidak tercatat/terdokumentasi dengan baik. Salah satunya adalah Sabu. Di luar motif tenun ikatnya yang khas, tidak banyak yang diketahui dari pulau kecil di selatan Indonesia ini. \r\n \r\nTidak banyak yang tahu bahwa adat Sabu memuliakan perempuan. Mulai dari hal-hal yang dekat di hati, seperti memberi nama kesayangan pada anak perempuan, hingga bagaimana keluarga akan menjaga masa depannya ketika keluarga suami tidak memperlakukannya dengan baik. Juga bagaimana motif kain yang dikenakan perempuan Sabu dari keluarga tertentu menjadi tanda pengenal seluruh clan-nya. \r\n\r\nSemua ini dibiarkan berjalan begitu saja, diterangkan dari mulut ke mulut, tidak tercatat. Tidak tertulis. Saat ini, sudah mulai banyak yang tak lagi mengenal hal-hal di atas. Sungguh satu kehilangan bila semua ini dibiarkan tidak tercatat. Terlupa begitu saja. Belum lagi bila kita bicara bahasa Sabu yang sudah semakin sedikit digunakan. Bahkan tidak mustahil bisa terlupakan nantinya. \r\n\r\nProyek ini akan menjadi proyek pencatatan hidup perempuan Sabu di tanah lahirnya. Didokumentasikan secara tertulis dan visual untuk menjadi pengetahuan publik. "
durasi: 3 bulan
sukses: "Berhasil mencatat dan mendokumentasikan perjalanan dan riset tentang hal-hal yang dituju:\r\n- posisi anak perempuan di Sabu dan segala atribut serta adat yang mengikutinya\r\n- bagaimana bahasa Sabu digunakan saat ini\r\n- lebih mendalam tentang motif tenun ikat Sabu\r\n\r\nSemua disampaikan lewat laporan yang ditulis dalam blog, diterbitkan dalam  bentuk buku, dan pembuatan film pendek yang bisa diakses oleh publik, ditujukan terutama bagi perempuan Indonesia sebagai bahan informasi dan inspirasi. \r\n"
dana: '99'
submission_id: 5a9b46cb04d9e132a628b054
---
